
# Инфляция

Два определения:

- Длительное увеличение цен
- Длительное обесценивание денег
  - Открытая: когда растут цены. Проявляется при свободе ценообразования.
  - Подавленная: не выражается в уровне цен. Проявляется при плановой экономике.

При фиксированной стоимости обесценивание денег может проявляться в увеличении интенсивности товарного дефицита.

scarcity (редкость) != shortage (дефицит)

Редким является благо - не находится в свободном доступе.

Дефицитное благо - цена не обеспечивает равенство спроса и предложения

## Классификация инфляции по темпу:

- Ползучая: до 10% в год
- галопирующая: 10-200% в год
  - Высокий темп инфляции, не грозящий разрушить денежную систему.
- Гиперинфляция: более 50% в месяц
  - Может разрушить денежную систему. Это очень плохо.
  - Абсолютный рекорд гиперинфляции достигла Венгрия.
    За период с 1939 по 1946 год местная валюта обесценилась примерно в 1.2 * 10^19.

## Причины инфляции:

- Инфляция спроса (demand-pull inflation): инфляция в свете увеличения спроса.
  - Происходит, если нельзя легко увеличить производство товара.
    В противном случае рост спроса приводит к увеличению производства.
  - Проявляется в периоды подъема экономики.
  - Во время кризиса может происходить дефляция (см. "Великая Депрессия")
- Инфляция предложения (инфляция издержек, cost-push inflation):
  Появляется либо стимул, либо возможность производить тот же товар за более высокую цену.
  - Инфляция в свете роста издержек.
    - Рост цен на ресурсы.
    - Рост зарплат.
    - Увеличение расходов на взаимодействие с государством (рост налогов / штрафов / взяток).
  - Инфляция в свете монополизации рынка.
  - Проявляется во время кризиса.
  - Левосторонний сдвиг кривой совокупности спроса-предложения.

## Последствия прогнозируемой инфляции:

- Издержки стоптанных сопагов (shoe-leather cost):
  люди тратят время и усилия на то, чтобы потратить деньги, пока те окончательно не обесценились.
- Издержки меню (menu cost):
  Издержки на перезаключение контрактов и переизготовление прейскурантов.
- Искажения в системе относительных цен.
  - Цены на товары растут неравномерно. В какой-то степени это случайный процесс.
  - Правильная система относительных цен важна,
    т.к. отражает как спрос потребителся, так и возможности производителя.
  - Снижает эффективность экономики в свете дезориентации.
- Искажения в системе налогообложения.
  - Бывает прогрессивное и пропорциональное налогообложение.
  - Проблемы возникают при прогрессивном налогообложении.
  - Пересмотр системы налогообложения обычно занимает много времени.
  - Времменная задержка между выплатой налогов и поступлением их в бюджет приводит к недостатку бюджета.
- Деньги теряют способность выполнять свои функции.
  - Способность измерять стоимость (см. "Искажения в системе относительных цен").
  - Способность сохранять стоимость (средство накопления).

## Последствия непредвиденной инфляции:

- Потери несут получатели фиксированных доходов.
  - Пенсии, стипендии, ...
  - Индексация усиливает инфляцию.
- Потери несут кредиторы.
- Обесцениваются инвестиционные фонды.
- ?? тут было еще какое-то последствие ??

## ?? ... ??

?? тут какие-то рассуждения про взгляды школы монетаристов ??

## Посткейнсианский взгляд:

В последнее время в основном проявляется инфляция ??издержек??.

?? ... ??

- Большую часть денег образуют банковские взгляды.

?? ... ??

